\section{Inferenční mechanizmus, způsoby realizace inferenčního mechanizmu}
\begin{itemize}
	\item Inferenční mechanizmus tvoří jádro ZS
\end{itemize}

\subsection{Metody inferenčního mechanizmu}
\subsubsection{Dedukce}
\begin{itemize}
	\item Platí pravidlo (implikace) a platí předpoklad -- odvozujeme platnost závěru (modus ponens)
	\item Alternativně platí pravidlo a neplatí závěr -- odvozujeme neplatnost předpokladu (modus tollens)
	\item Jestliže nemůže současně platit A a B a platí A, nemůže platit B (modus ponendo tollens) 
\end{itemize}

\subsubsection{Abdukce}
\begin{itemize}
	\item Platí pravidlo (implikace) a platí závěr
	\item Předpoklad může a nemusí být pravdivý
	\item Domníváme se, že předpoklad může platit
\end{itemize}

\subsubsection{Indukce (generalizace z příkladů)}
\begin{itemize}
	\item Opakované pozorování, že A a B se vyskytuje současně
	\item Odvozujeme, že mezi A a B je vztah implikace
\end{itemize}

\subsubsection{Zpětné zřetězení (backward chaining)}
\begin{itemize}
	\item Vycházíme z cílů, které chceme potvrdit, a snažíme se najít pravidla umožňující tyto cíle potvrdit nebo vyvrátit -- přecházíme tedy zpětně od cílů k dotazů
	\item Typické pro diagnostické ZS
	\item Využívá se dedukce
	\item Pravidla se vyhodnocují v pořadí buď tak, jak jsou zapsána v bázi znalostí, nebo podle stanovených priorit
	\item Výroky v předpokladech se vyhodnocují v pořadí buď tak, jak jsou zapsány, nebo podle cen
	\item Zpětné zřetězení se hodí při malém množství hypotéz
\end{itemize}

\subsubsection{Přímé řetězení (forward chaining)}
\begin{itemize}
	\item Vycházíme z předpokladů a odvozujeme závěry, které slouží jako předpoklady pro další pravidla
	\item Zejména pro generativní ZS
	\item Nedoptáváme se uživatele, všechny odpovědi známe předem
	\item Z malého množství informací mnoho nových faktů
	\item Nevýhodné při velkém množství vstupních dat a malém množství hypotéz
\end{itemize}

\subsection{Fungování ZS}
\subsubsection{Generování a testování}
\begin{itemize}
	\item Opakovaně generujeme možná řešení a testujeme, zda vyhovují všem požadavkům
	\item Typické pro generativní ZS
	\item Znalosti reprezentovány pravidly (IF-THEN)
	\item Nasycení předpokladů -- existuje objekt, který vyhovuje podmínkám pravidla
	\item Dvojice tvořená pravidlem a jeho nasycením se nazývá instance
\end{itemize}

\subsubsection{Analogie}
\begin{itemize}
	\item Analogie se používá např. v případovém usuzování (Case-based reasoning)
	\item Znalosti nemají podobu pravidel, ale jsou tvořeny souborem dříve vyřešených případů
	\item Vyhledávají se podobné případy pro daný případ
	\item Snažší vývoj ZS -- nepotřebujeme zpovídat experta, stačí nám dostatek reprezentativních případů
	\item Abychom mohli porovnávat případy, musíme si definovat vhodnout metriku
\end{itemize}

\subsection{Inference v diagnostických ZS}
\begin{itemize}
	\item Převážně má podobu:
	\begin{itemize}
		\item prohledávání báze pravidel
		\item aplikování pravidel
		\item případně práci s neurčitostí
	\end{itemize}
	\item Prohledávání může být:
	\begin{itemize}
		\item exhaustivní -- hledáme všechny znalosti, které které umožní odvodit daný závěr (typické pro ZS s neurčitostí)
		\item neexhaustivní -- použijeme první pravidlo, které umožní odvodit daný závěr
	\end{itemize}
\end{itemize}